---
title: "आर्यसप्तशतिका प्रज्ञापारमिता"
date: 2022-09-04T19:35:13+05:30
draft: false
---


॥ ॐ नमो भगवत्यै आर्यप्रज्ञापारमितायै ॥

एवं मया श्रुतमेएकस्मिन् समये भगवान् श्रावस्त्यां विहरति स्म ॥ जेतवनेऽनाथपिण्डदस्यारामे महता भिक्षुसंघेन सार्धं परिपूर्णेनार्हद्भिक्षुसहस्रेण बोधिसत्त्वानां च महासत्त्वानां महासंनाहसंनद्धानां परिपूर्णैर्दशभिर्बोधिसत्त्वशतसहस्रैः सार्धं सर्वैरविनिवर्तनीयैरनुत्तरायाः सम्यक्संबोधेः ॥ तद्यथा ॥ मञ्जुश्रिया च कुमारभूतेन । मैत्रेयेण च । असङ्गप्रतिभानेन च । अनिक्षिप्तधुरेण च ॥ एवंप्रमुखैर्दशभिर्बोधिसत्त्वशतसहस्रैः ॥

अथ खलु मञ्जुश्रीः कुमारभूतोऽरुणोद्गतकालसमये स्वकाद्विहारान्निष्क्रम्य येन तथागतविहारस्तेनोपसंक्रामत् । उपसंक्रम्य विहारस्य बहिर्द्वारे स्थितोऽभूत्तथागतस्य दर्शनाय वन्दनाय पर्युपासनाय । अथायुष्मानपि शारद्वतीपुत्रः स्वकाद्विहारान्निष्क्रम्य येन तथागतविहारस्तेनोपसंक्रामद्भगवतो दर्शनाय वन्दनाय पर्युपासनाय । अथायुष्मानपि पूर्णो मैत्रायणीपुत्रः । आयुष्मानपि महामौद्गल्यायनः । आयुष्मानपि महाकाश्यपः । आयुष्मानपि महाकात्यायनः । आयुष्मानपि महाकौष्ठिलः । अन्ये च महाश्रावकाः स्वकस्वकेभ्यो विहारेभ्यो निष्क्रम्य येन भगवतो विहारस्तेनोपसंक्रान्ताः । उपसंक्रम्य एकान्ते तस्थुः ॥



अथ खलु भगवानभिक्रान्ताभिक्रान्तं महाश्रावकसंनिपातं विदित्वा स्वकाद्विहारान्निष्क्रम्य बहिर्द्वारस्यैकान्ते प्रज्ञप्त एवासने न्यषीदत् । निषद्य च भगवान् जानन्नेव आयुष्मन्तं शारद्वतीपुत्रमामन्त्रयते स्म ।कुतस्त्वं शारद्वतीपुत्र कल्यमेवागत्य तथागतविहारद्वारे स्थितः । एवमुक्ते आयुष्मान् शारद्वतीपुत्रो भगवन्तमेतदवोचत् ।सर्वप्रथमतरं भगवन् मञ्जुश्रीः कुमारभूतस्तथागतविहारद्वारे स्थितः । पश्चाद्वयं भगवन्तं द्रष्टुकामाः ॥



अथ खलु भगवान् जानन्नेव मञ्जुश्रियं कुमारभूतमामन्त्रयते स्म ।सत्यं किल त्वं मञ्जुश्रीः सर्वप्रथमतरं तथागतविहारद्वारे स्थितस्तथागतस्य दर्शनाय वन्दनाय पर्युपासनाय च । एवमुक्ते मञ्जुश्रीः कुमारभूतो भगवन्तमेतदवोचत् ।एवमेतत् भगवन् । एवमेतत् सुगत । प्रथमतरमस्म्यागतः स्वकाद्विहारान्निष्क्रम्य येन तथागतविहारस्तेनोपसंक्रान्तः । उपसंक्रम्य एकान्ते स्थितो भगवतो दर्शनाय वन्दनाय पर्युपासनाय । तत्कस्य हेतोः । तथा हि भगवन् अतृप्तोऽहं तथागतस्य दर्शनेन वन्दनेन पर्युपासनेन च । यदप्यहं भगवन् तथागतमुपसंक्रमामि दर्शनाय वन्दनाय पर्युपासनाय । तत्सर्वसत्त्वानामर्थाय । सचेद्भगवन् तथागतो द्रष्टव्यो वन्दितव्यः पर्युपासितव्यः । एवं द्रष्टव्यः । एवं वन्दितव्यः । एवं पर्युपासितव्यः । यथाहं पश्यामि यथाहं वन्दे यथाहं पर्युपासे । एवं तथागतो दृष्टो भवति वन्दितः पर्युपासितश्च । अहं च भगवन् सर्वसत्त्वानां कृतशस्तथागतं पश्यामि । भगवानाह ।कथं मञ्जुश्रीस्तथागतो द्रष्टव्यो यावत् पर्युपासितव्यः । मञ्जुश्रीराह ।तथताकारेण तथागतं पश्यामि अविकल्पाकारेण अनुपलम्भयोगेन । एवमनुत्पादाकारेण तथागतं पश्यामि । यावद् अभावाकारेण तथागतं पश्यामि । न च तथता समुदागच्छति । एवं तथागतं पश्यामि । न तथता भवति न विभवति । एवं तथागतं पश्यामि । न तथता देशस्था न प्रदेशस्था । एवं तथागतं पश्यामि । न तथता अतीता न अनागता न प्रत्युत्पन्ना । एवं तथागतं पश्यामि । न तथता द्वयप्रभाविता नाद्वयप्रभाविता । एवं तथागतं पश्यामि । न तथता संक्लिश्यते न व्यवदायते । एवं तथागतं पश्यामि । न तथता उत्पद्यते न निरुध्यते । एवं तथागतं पश्यामि । एवं तथागतो दृष्टो भवति वन्दितः पर्युपासितश्च । एवमुक्ते भगवान् मञ्जुश्रियं कुमारभूतमेतदवोचत् ।एवं पश्यंस्त्वं मञ्जुश्रीः किं पश्यसि । मञ्जुश्रीराह ।एवं पश्यन्नहं भगवन् न किंचित्पश्यामि । एवमहं पश्यन् न कस्यचिद्धर्मस्योत्पादं पश्यामि न निरोधं पश्यामि ॥



अथायुष्मान् शारद्वतीपुत्रो मञ्जुश्रियं कुमारभूतमेतदवोचत् ।दुष्करकारकस्त्वं मञ्जुश्रीः । यस्त्वं तथागतमेवं पश्यसि एवं पर्युपास्से । यस्य च ते सर्वसत्त्वानामन्तिके महामैत्री प्रत्युपस्थिता । न च ते काचित्सत्त्वोपलब्धिः सत्त्वाभिनिवेशो वा । सर्वसत्त्वपरिनिर्वाणाय चासि प्रतिपन्नः । न च ते कश्चित्सत्त्वाभिनिवेशः प्रवर्तते । सर्वसत्त्वानां च ते कृतशः संनाहः संनद्धः । स चानुपलम्भयोगेन यावदभावयोगेन । एवमुक्ते मञ्जुश्रीः कुमारभूतः आयुष्मन्तं शारद्वतीपुत्रमेतदवोचत् ।एवमेतद् भदन्त शारद्वतीपुत्र यथा कथयसि । सर्वसत्त्वपरिनिर्वाणाय संनाहश्चैष संनद्धः । न च मे काचित् सत्त्वोपलब्धिर्वा सत्त्वाभिनिवेशो वा । नायं भदन्त शारद्वतीपुत्र संनाह एवं संनद्धः ।कथमहं सत्त्वधातोरूनत्वं वा कुर्यां पूर्णत्वं वा । सचेद्भदन्त शारद्वतीपुत्र परिकल्पमुपादाय एकैकस्मिन् बुद्धक्षेत्रे गङ्गानदीवालुकोपमा बुद्धा भगवन्तो भवेयुः । एकैकश्च तथागतो गङ्गानदीवालुकोपमान् कल्पांस्तिष्ठेत् सरात्रिंदिवं च धर्मं देशयमानः । एकैकया धर्मदेशनया यावन्तो गङ्गानदीवालुकासमैर्बुद्धैर्भगवद्भिः सत्त्वा विनीताः । तावतः सत्त्वानेकैकस्तथागतः एकैकया धर्मदेशनया विनयेत् । एवमपि कृत्वा नैव सत्त्वधातोरूनत्वं वा पूर्णत्वं वा प्रज्ञायते । तत्कस्माद्धेतोः । सत्त्वविविक्तत्वात् सत्त्वासत्त्वाद् भदन्त शारद्वतीपुत्र सत्त्वधातोर्न चोनत्वं वा पूर्णत्वं वा प्रज्ञायते ॥



एवमुक्ते आयुष्मान् शारद्वतीपुत्रो मञ्जुश्रियं कुमारभूतमेतदवोचत् ।यदि मञ्जुश्रीः सत्त्वविविक्तत्वात् सत्त्वासत्त्वात् सत्त्वधातोर्नैवोनत्वं न पूर्णत्वं वा प्रज्ञायते । तत्कस्येदानीं बोधिमभिसंबुध्य धर्मं देशयिष्यसि। एवमुक्ते मञ्जुश्रीः कुमारभूत आयुष्मन्तं शारद्वतीपुत्रमेतदवोचत् ।यदा तावद्भदन्त शारद्वतीपुत्र अत्यन्ततया सत्त्वानुपलब्धिः । तत्कोऽत्राभिसंभोत्स्यते । कस्य वा धर्मं देशयिष्यते । तत्कस्माद्धेतोः । तथा हि भदन्त शारद्वतीपुत्र अत्यन्ततया सर्वधर्मानुपलब्धिः ॥



अथ खलु भगवान् मञ्जुश्रियं कुमारभूतमेतदवोचत् ।यदा तावन्मञ्जुश्रीः अत्यन्ततया सर्वधर्मानुपलब्धिः । तत्किमिदानीं सत्त्वमपि प्रज्ञापयिष्यसि । अपि च । सचेन्मञ्जुश्रीः कश्चिदेवं पृच्छेत् ।कियन्तः सत्त्वा इति । किं तस्य त्वं वदेः । मञ्जुश्रीराह ।तस्याहं भगवन् एवं पृष्ट एवं वदेयम् ।यावन्त एव बुद्धधर्मा इति । सचेद् भगवन् पुनरपि पृच्छेत् ।कियत्प्रमाणः सत्त्वधातुरिति । तस्याहं भगवन् एवं पृष्ट एवं वदेयम् ।यत्प्रमाणो बुद्धविषयः [इति] ॥



भगवानाह । सचेत्पुनरपि ते मञ्जुश्रीः कश्चिदेवं पृच्छेत् ।किंपर्यापन्नः सत्त्वधातुरिति । किं तस्य त्वं वदेः । मञ्जुश्रीराह ।तस्याहं भगवन् एवं पृष्ट एवं वदेयम् ।यत्पर्यापन्नानुत्पादाचिन्त्यता [इति] ॥



भगवानाह । सचेत्पुनरपि ते मञ्जुश्रीः कश्चिदेवं पृच्छेत् ।किंप्रतिष्ठितः सत्त्वधातुरिति । किं तस्य त्वं वदेः । मञ्जुश्रीराह ।तस्याहं भगवन् एवं पृष्ट एवं वदेयम् ।यत्प्रतिष्ठितोऽनुत्पादधातुः तत्प्रतिष्ठितः सत्त्वधातुरिति ॥



भगवानाह । यस्मिन् समये त्वं मञ्जुश्रीः प्रज्ञापारमितां भावयसि । तदा कुत्र प्रतिष्ठितां प्रज्ञापारमितां भावयसि । मञ्जुश्रीराह ।यस्मिन्नहं भगवन् समये प्रज्ञापारमितां भावयामि । अप्रतिष्ठितोऽहं तस्मिन् समये प्रज्ञापारमितां भावयामि ॥



भगवानाह । अप्रतिष्ठितस्य ते मञ्जुश्रीः का प्रज्ञापारमिताभावना । मञ्जुश्रीराह ।सैव भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना यन्न क्वचित्प्रतिष्ठानम् ॥



भगवानाह ।यस्मिन् समये त्वं मञ्जुश्रीः प्रज्ञापारमितां भावयसि । कतरत्ते कुशलमूलं तस्मिन् समये उपचयं गच्छति अपचयं वा । मञ्जुश्रीराह ।न मे भगवन् तस्मिन् समये किंचित्कुशलमूलमुपचयं गच्छति अपचयं वा । नासौ प्रज्ञापारमितां भावयति यस्य कस्यचिद्धर्मस्य उपचयो वा अपचयो वा भवति । न सा भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना वेदितव्या । या कस्यचिद्धर्मस्य उपचयाय वा अपचयाय वा प्रत्युपस्थिता । सा भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना या नैव पृथग्जनधर्मान् जहाति । नापि बुद्धधर्मानुपादत्ते । तत्कस्माद्धेतोः । तथा हि भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना न कस्यचिद्धर्मस्योपलम्भेन प्रत्युपस्थिता यं धर्मं प्रजह्यादुपाददीत वा । सा भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना या नैव संसारदोषानुपयाति न निर्वाणगुणान् । तत्कस्माद्धेतोः । तथा हि भगवन् संसारमेव तावन्न् समनुपश्यामि । कः पुनर्वादः संसारदोषान् । निर्वाणमेव तावन्नोपलभे । कः पुनर्वादो निर्वाणगुणान् द्रक्ष्यामि । सा भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना यन्न कस्यचिद्धर्मस्यादानं वा ग्रहणं वा निःसरणं वा । सा भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना या न कस्यचिद्धर्मस्य हानिर्वा वृद्धिर्वोपलभ्यते । तत्कस्माद्धेतोः । न हि भगवन् अनुत्पादो हीयते वा वर्धते वा । यैवं भगवन् भावना । सा प्रज्ञापारमिताभावना । सा प्रज्ञापारमिताभावना या न कंचिद्धर्ममुत्पादयति वा निरोधयति वा । सा भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना या न कस्यचिद्धर्मस्योनत्वं वा पूर्णत्वं वा करोति । या भगवन् एवं भावना । सैव प्रज्ञापारमिताभावना । पुनरपरं भगवन् सा प्रज्ञापारमितभावना या नैवाचिन्त्यान् धर्मान् प्रार्थयते न प्रादेशिकान् । अपि तु खलु पुनर्भगवन् तदपि न संविद्यते यत्प्रार्थयते । येन प्रार्थयते । यत्र प्रार्थयते । एवं भावना भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना । एवं प्रत्युपस्थिता इमे धर्मा अग्राः इमे धर्मा हीना इति । नापि तान् धर्मानुपलभते येषां धर्माणामग्रता वा हीनता वा स्यात् । एवं प्रज्ञापारमिताभावनायोगमनुयुक्तः कुलपुत्रः सर्वधर्मान् नोपलभते । न भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना कंचिद्धर्ममग्रं वा हीनं वा कल्पयति । तत्कस्माद्धेतोः । न हि भगवन् अनुत्पादस्य किंचिदग्रं वा हीनं वा । नापि तथताया भूतकोट्याः । यावत् सर्वधर्माणां किंचिदग्रं वा हीनं वा । एवं भावना भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना ॥



एवमुक्ते भगवान् मञ्जुश्रियं कुमारभूतमामन्त्रयते स्म ।न पुनर्मञ्जुश्रीः अग्रा बुद्धधर्माः । मञ्जुश्रीराह ।अग्राह्यत्वाद्भगवन् अग्रा बुद्धधर्माः । तत्किं पुनर्भगवन् सर्वधर्माः शून्या इति तथागतेनाभिसंबुद्धाः । भगवानाह ।एवमेतन्मञ्जुश्रीः शून्याः सर्वधर्मास्तथागतेनाभिसंबुद्धाः । मञ्जुश्रीराह ।तत्किं पुनर्भगवन् शून्यताया अग्रता वा हीनता प्रज्ञायते । भगवानाह ।साधु साधु मञ्जुश्रीः । एवमेतन्मञ्जुश्रीः यथा कथयसि । न पुनर्मञ्जुश्रीः अनुत्तरा बुद्धधर्माः । मञ्जुश्रीराह । एवमेतद्भगवन् अनुत्तरा बुद्धधर्माः । तत्कस्माद्धेतोः । तथा हि भगवन् तेष्वणुरपि धर्मो न संविद्यते नोपलभ्यते । न ते अनुत्तरा बुद्धधर्माः । पुनरपरं भगवन् सा प्रज्ञापारमिताभावना या न बुद्धधर्माणामाराधनाय संवर्तते न पृग्जनधर्माणां प्रहाणाय संवर्तते । न बुद्धधर्माणां विनयित्री । न संधारयित्री । एवं भावना भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना ॥



पुनरपरं सा भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना द्रष्टव्या या न कंचिद्धर्मं चिन्तयति न विजानीते । भगवानाह ।न त्वं मञ्जुश्रीः बुद्धधर्मांश्चिन्तयसि । मञ्जुश्रीराह ।नो भगवन् । चिन्तयेयमहं भगवन् बुद्धधर्मान् । सचेदहं बुद्धधर्माणां परिनिष्पत्तिं पश्येयम् । न भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना कस्यचिद्धर्मस्य विकल्पेन प्रत्युपस्थिता ।इमे पृथग्जनधर्माः । इमे श्रावक धर्माः । इमे प्रत्येकबुद्धधर्माः इमे सम्यक्संबुद्धधर्मा इति । तत्कस्माद्धेतोः । तमेव भगवन् धर्मं प्रज्ञापारमिताभावनायोगमनुयुक्तः कुलपुत्रो नोपलभते । यस्यैतान् धर्मान् पृथग्जनधर्मान् वा निर्दिशेत् । शैक्षधर्मान् वा निर्दिशेत् । अशैक्षधर्मान् वा निर्दिशेत् । सम्यक्संबुद्धधर्मान् वा निर्दिशेत् । तानत्यन्ततया धर्मान् न समनुपश्यामि । एवं भावना भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना । न भगवन् प्रज्ञापारमिताभावनायोगमनुयुक्तस्य कुलपुत्रस्यैवं भवति ।अयं कामधातुः । अयं रूपधातुः । अयमारूप्यधातुः । यावद् अयं निरोधधातुरिति । तत्कस्माद्धेतोः। तथा हि स भगवन् न कश्चिद्धर्मः । यो निरोधधर्मं समनुपश्यति । एवं भावना भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना वेदितव्या ॥



पुनरपरं भगवन् एषा सा प्रज्ञापारमिताभावना या न कस्यचिद्धर्मस्योपकारं वा अपकारं वा करोति । न हि भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना बुद्धधर्माणां धात्री । न पृथग्जनधर्माणामाच्छेत्री । एषैव सा भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना या नैव पृथग्जनधर्माणां निरोधः । न बुद्धधर्माणां निरोधः । न बुद्धधर्माणां प्रतिलम्भः ॥



एवमुक्ते भगवान् मञ्जुश्रियं कुमारभूतमेतदवोचत् ।साधु साधु मञ्जुश्रीः यस्त्वमिममेवंरूपं गम्भीरं धर्मं देशयसि । स्थापिता ते मञ्जुश्रीरियं मुद्रा बोधिसत्त्वानां महासत्त्वानाम् । आभिमानिकानां च श्रावकाणाम् । औपलम्भिकानां च बोधिसत्त्वयानिकानां च यथाभूतं प्रतिबोधाय । न ते मञ्जुश्रीः कुलपुत्रा वा कुलदुहितरो वा एकबुद्धपर्युपासिता भविष्यन्ति नैकबुद्धावरोपितकुशलमूलाः । ये इमं गम्भीरं प्रज्ञापारमितानिर्देशं श्रुत्वा नोत्रसिष्यन्ति न संत्रसिष्यन्ति न संत्रासमापत्स्यन्ते । अपि तु खलु पुनर्मञ्जुश्रीः अतिक्रम्य ते बुद्धसहस्रावरोपितकुशलमूला भविष्यन्ति । ये इमं गम्भीरं प्रज्ञापारमितानिर्देशं श्रुत्वा अधिमोक्ष्यन्ति । नोत्रसिष्यन्ति न संत्रसिष्यन्ति न संत्रासमापत्स्यन्ते ॥



एवमुक्ते मञ्जुश्रीः कुमारभूतो भगवन्तमेतदवोचत् ।प्रतिभाति मे भगवन् भूयस्या मात्रया प्रज्ञापारमितानिर्देशः । प्रतिभातु ते मञ्जुश्रीः । इति भगवानस्यावोचत् । मञ्जुश्रीराह । एषा सा भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना या न कस्यचिद्धर्मस्य स्थितिमुपलभते नास्थितिम् । तत्कस्माद्धेतोः । अस्थितत्वात्सर्वधर्माणां नोपलभते । एषैव स भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना वेदितव्या । या न कस्यचिद्धर्मस्याध्यालम्बनाय प्रत्युपस्थिता । तत्कस्य हेतोः । तथा हि भगवन् निरालम्बनाः सर्वधर्माः । एवं भावना भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना ॥



पुनरपरं भगवन् सा प्रज्ञापारमिताभावना द्रष्टव्या यत्र बुद्धधर्मा अपि नाभिमुखीभवन्ति कुतः पुनः प्रत्येकबुद्धधर्माः । नापि श्रावकधर्मा अभिमुखीभवन्ति । कः पुनर्वादः पृथग्जनधर्माणाम् ॥



पुनरपरं भगवन् सा प्रज्ञापारमिताभावना या (यां ।) भावनामागम्य अचिन्त्यानपि बुद्धधर्मानचिन्त्या बुद्धधर्मा इति न विकल्पमापद्यते । सेयं भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना बोधिसत्त्वानां महासत्त्वानां सर्वधर्माविकल्पाय द्रष्टव्या ॥



पुनरपरं भगवन् सा प्रज्ञापारमिताभावना या(यां ।) भावनामागम्य सर्वधर्मान् बुद्धधर्मान् पश्यति । सर्वधर्मानचिन्त्यधर्मान् पश्यत्यसमनुपश्यनतया । बहुबुद्धशतसहस्रपर्युपासितास्ते भगवन् कुलपुत्राः कुलदुहितरश्च भविष्यन्ति ये इमं प्रज्ञापारमितानिर्देशं श्रुत्वा अधिमोक्ष्यन्ते नोत्त्रसिष्यन्ति न संत्रसिष्यन्ति न संत्रासमापात्स्यन्ते ॥



पुनरपरं भगवन् सा प्रज्ञापारमिताभावना यां न कश्चिद्धर्मः संक्लिश्यते वा व्यवदायते वा समनुपश्यति । एवं भावना भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना । सा चैषा भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना या नैव पृथग्जननानात्वं करोति । न श्रावकनानात्वम् । न प्रत्येकबुद्धनानात्वम् । यावत् सम्यक्संबुद्धनानात्वं च करोति । एषा सा भगवन् प्रज्ञापारमिताभावना ।



अथ खलु भगवान् मञ्जुश्रियं कुमारभूतमामन्त्रयते स्म ।कियन्तस्त्वया मञ्जुश्रीः तथागताः पर्युपासिताः । मञ्जुश्रीराह ।यावन्तो भगवन् मायापुरुषस्य चित्तचैतसिका निरुद्धाः । इयन्तो मया भगवन् तथागताः पर्युपासिताः । भगवानाह ।न त्वं मञ्जुश्रीः बुद्धधर्मसंस्थितः । मञ्जुश्रीराह ।कश्चित्पुनर्भगवन् स धर्म उपलभ्यते यो न बुद्धधर्मसंस्थितः । भगवानाह ।कस्य पुनर्मञ्जुश्रीः एते बुद्धधर्माः । मञ्जुश्रीराह ।भगवन् तव तावदेते बुद्धधर्मा इति नाम न संविद्यते नोपलभ्यते । कुतः पुनरन्येषां भविष्यति ।



भगवानाह । प्राप्ता ते मञ्जुश्रीरसङ्गता । मञ्जुश्रीराह ।तद्यदा तावदहं भगवन् न सङ्गतैव । तत्किं भूयोऽहमसङ्गतामनुप्राप्स्यामि ।



भगवानाह ।तत्किं निषण्णोऽसि मञ्जुश्रीर्बोधिमण्डे । मञ्जुश्रीराह ।भगवानेव तावद्बोधिमण्डे न निषण्णः । कथं पुनरहं निषत्स्यामि भूतकोटिं प्रमाणीकृत्य । भगवानाह ।भूतकोटिरिति मञ्जुश्रीः कस्यैतदधिवचनम् । मञ्जुश्रीराह ।भूतकोटिरिति भगवन् सत्कायस्यैतदधिवचनम् । भगवानाह ।किं संधाय मञ्जुश्रीरेवं वदसि । मञ्जुश्रीराह ।असन्नेष भगवन् कायो न सत्कायः । नैष संक्रामति न विषंक्रामति । तेनैष कायोऽसत्काय ॥



अथ खल्वायुष्मान् शारद्वतीपुत्रो भगवन्तमेतदवोचत् ।नियतास्ते भगवन् बोधिसत्त्वा महासत्त्वा भविष्यन्ति बोधये । ये इमं प्रज्ञापारमितानिर्देशं श्रुत्वा अधिमोक्ष्यन्ते नोत्रसिष्यन्ति न संत्रसिष्यन्ति संत्रासमापत्स्यन्ते ॥



अथ खलु मैत्रेयो बोधिसत्त्वो महासत्त्वो भगवन्तमेतदवोचत् ।आसन्नीभूतास्ते भगवन् बोधिसत्त्वा महासत्त्वा भविष्यन्ति बोधये । ये इमं प्रज्ञापारमितानिर्देशं श्रुत्वा अधिमोक्ष्यन्ते । नोत्रसिष्यन्ति न संत्रसिष्यन्ति न संत्रासमापत्स्यन्ते । तत्कस्माद्धेतोः । एषैव भगवन् परमा बोधिः । यैषां धर्माणामनुबोधना ॥



अथ खलु मञ्जुश्रीः कुमारभूतो भगवन्तमेतदवोचत् ।बुद्धा एव ते भगवन् बोधिसत्त्वा महासत्त्वा द्रष्टव्याः । ये इमं प्रज्ञापारमितानिर्देशं श्रुत्वा अधिमोक्ष्यन्ते । नोत्रसिष्यन्ति न संत्रसिष्यन्ति न संत्रासमापत्स्यन्ते । तत्कस्माद्धेतोः । बुद्ध इति परमार्थतोऽनुत्पादस्यैतदधिवचनम् ॥



अथ खलु निरालम्बा भगिनी भगवन्तमेतदवोचत् ।न ते भगवन् बोधिसत्त्वा महासत्त्वाः पृथग्जनधर्मान् श्रावकधर्मान् प्रत्येकबुद्धधर्मान् सम्यक्संबुद्धधर्मानध्याम्बिष्यन्ते । ये इमं प्रज्ञापारमितानिर्देशं श्रुत्वा अधिमोक्ष्यन्ते । नोत्रसिष्यन्ति न संत्रसिष्यन्ति न संत्रासमापत्स्यन्ते । तत्कस्माद्धेतोः । तथा हि भगवन् निरालम्बाः सर्वधर्मा असंविद्यमानत्वात् । तेनैषामालम्बनं न संविद्यते ॥



अथ खलु भगवानायुष्मन्तं शारद्वतीपुत्रमामन्त्रयते स्म ।एवमेतच्छारद्वतीपुत्र । एवमेतत् । नियतास्ते कुलपुत्राः कुलदुहितरश्च भविष्यन्ति बोधये । ये इमं प्रज्ञापारमितानिर्देशं श्रुत्वा अधिमोक्ष्यन्ते । नोत्त्रसन्ति न संत्रसन्ति न संत्रासमापत्स्यन्ते । अविनिवर्तनीयभूमौ त्वं शारद्वतीपुत्र प्रतिष्ठितांस्तान् कुलपुत्रान् कुलदुहितरश्च जानीष्व । ये इमं प्रज्ञापारमितानिर्देशं श्रुत्वा अधिमोक्ष्यन्ते । नोत्त्रसिष्यन्ति न संत्रसिष्यन्ति न संत्रासमापत्स्यन्ते । मूर्ध्ना च प्रतिग्रहीष्यन्ति । ते ते शारद्वतीपुत्र परमदानपतयो भविष्यन्ति महादानपतयो विशिष्टदानपतयः । ते ते शारद्वतीपुत्र शीलसंपन्ना भविष्यन्ति परमशीलवन्तः परमविशिष्टशीलगुणपथप्राप्ताः । ये इमं प्रज्ञापारमितानिर्देशं श्रुत्वा अधिमोक्ष्यन्ते । नोत्त्रसिष्यन्ति न संत्रसिष्यन्ति न संत्रासमापत्स्यन्ते । ते ते शारद्वतीपुत्र परमया क्षान्त्या । परमेण वीर्येण । परमैर्ध्यानैः । परमया अप्रतिसमया प्रज्ञया समन्वागता भविष्यन्ति । ते ते शारद्वतीपुत्र बोधिसत्त्वा महासत्त्वा यावत् सर्वकारवरोपेतेन सर्वज्ञज्ञानेन समन्वागता भविष्यन्ति । ये इमं प्रज्ञापारमितानिर्देशं श्रुत्वा अधिमोक्ष्यन्ते । नोत्रसिष्यन्ति न संत्रसिष्यन्ति न संत्रासमापत्स्यन्ते ॥



पुनरपरं भगवन् मञ्जुश्रियं कुमारभूमेतदवोचत् ।कं पुनस्त्वं मञ्जुश्रीः अर्थवशं संपश्यन् इच्छस्यनुत्तरां सम्यक्संबोधिमभिसंबोद्धुम् । मञ्जुश्रीराह ।सचेदहं भगवन् बोधये संप्रतिष्ठेयम् । एवमहमिच्छेयमभिसंबोद्धुम् । नाहं भगवन् बोधिं प्रार्थयामि । तत्कस्माद्धेतोः । बोधिरेवैष योऽयं मञ्जुश्रीः कुमारभूतः ॥



एवमुक्ते भगवान् मञ्जुश्रियं कुमारभूतमेतदवोचत् । साधु साधु मञ्जुश्रीः । यस्त्वमिमान्येवंरूपाणि गम्भीराणि गम्भीराणि स्थानानि निर्दिशसि । यथापि त्वं पूर्वजिनकृताधिकारोऽनुपलम्भचिरचरितब्रह्मचर्यः । मञ्जुश्रीराह ।लब्ध एव भगवन् धर्मः स्यात् । यद्यहमनुपलम्भचारी स्याम् ॥





एवमुक्ते भगवान् मञ्जुश्रियं कुमारभूतमेतदवोचत् ।पश्यसि त्वं मञ्जुश्रीरिमां मम श्रावकसंपदम् । मञ्जुश्रीराह पश्यामि भगवन् । भगवानाह ।कथं पश्यसि । मञ्जुश्रीराह ।तथाहं भगवन् पश्यामि यथा नैव पृथग्जनान पश्यामि । नैव शैक्षान् पश्यामि । नैवाशैक्षान् पश्यामि । नापि पश्यामि । नापि नैव पश्यामि । एवं पश्यामि । यन्नैव बहून् पश्यामि । नाप्यल्पकान् पश्यामि । यन्नैव विनीतान् पश्यामि । नाप्यविनीतान् पश्यामि ॥



अथ खल्वायुष्मान् शारद्वतीपुत्रो मञ्जुश्रियं कुमारभूतमेतदवोचत् ।यस्त्वं मञ्जुश्रीः श्रावकयानिकानेवं पश्यसि । सम्यक्संबुद्धयानिकान् पुनस्त्वं कथं पश्यसि । मञ्जुश्रीराह । बोधिसत्त्व इति भदन्त शारद्वतीपुत्र नाम धर्मं न समनुपश्यामि । बोधाय संप्रस्थित इति नाम धर्मं न समनुपश्यामि । बोधाय चरतीति नाम धर्मं न समनुपश्यामि । अभिसंबुध्यत इति नाम धर्मं न समनुपश्यामि । एवं भदन्त शारद्वतीपुत्र सम्यक्संबुद्धयानिकान् पश्यामि । शारद्वतीपुत्र आह ।तथागतं पुनस्त्वं मञ्जुश्रीः कथं पश्यसि । मञ्जुश्रीराह ।तिष्ठतु भदन्त शारद्वतीपुत्र महानागः । मा महानागं घट्टय ॥



एवमुक्ते आयुष्मान् शारद्वतीपुत्रो मञ्जुश्रियं कुमारभूतमेतदवोचत् ।बुद्ध इति मञ्जुश्रीः कस्यैतदधिवचनम् । मञ्जुश्रीराह ।यत्पुनर्भदन्त शारद्वतीपुत्र उच्यते आत्मेति । कस्यैतदधिवचनम् । शारद्वतीपुत्र आह ।अनुत्पादस्यैतन्मञ्जुश्रीरधिवचनं यदुत आत्मेति । मञ्जुश्रीराहवमेतद्भदन्त शारद्वतीपुत्र यस्यैतदधिवचनमात्मेति । तस्यैतदधिवचनं बुद्ध इति । अपि तु भदन्त शारद्वतीपुत्र अपदाधिवचनमेतद् यदिदमुच्यते बुद्ध इति । न ह्येतद्भदन्त शारद्वतीपुत्र वाचाभिर्विज्ञापयितुं बुद्ध इति । वागपि भदन्त शारद्वतीपुत्र न सुकरा निरूपयितुम् । इयं वागिति । कुतः पुनर्बुद्ध इति । अपि तु भदन्त शारद्वतीपुत्र यदेवं वदसि ।कस्यैतदधिवचनं बुद्ध इति । यो न समुदागतो नोत्पन्नो न निरोत्स्यते । यो न केनचिद्धर्मेण समन्वागतो नाप्यत्र किंचित्पदमभेदम् । अपदस्यैतद्भदन्त शारद्वतीपुत्र अधिवचनं यदुत बुद्ध इति । तथागतं भदन्त शारद्वतीपुत्र पर्येषितुकामेन आत्मा पर्येषितव्यः । आत्मेति भदन्त शारद्वतीपुत्र बुद्धस्यैतदधिवचनम् । यथा आत्मा अत्यन्ततया न संविद्यते नोपलभ्यते । तथा बुद्धोऽप्यत्यन्ततया न संविद्यते नोपलभ्यते । यथा आत्मा न केनचिद्धर्मेण वचनीयः । तथा बुद्धोऽपि न केनचिद्धर्मेण वचनीयः । यत्र न काचित्संख्या । स उच्यते बुद्ध इति । न चैतद्भदन्त शारद्वतीपुत्र सुकरमाज्ञातुमात्मेति यदधिवचनम् । एवमेतद्भदन्त शारद्वतीपुत्र न सुकरमाज्ञातुं बुद्ध इति यदधिवचनम् ॥



अथ खल्वायुष्मान् शारद्वतीपुत्रो भगवन्तमेतदवोचत् ।नायं भगवन् मञ्जुश्रीः कुमारभूतस्तथा देशयति यथा आदिकर्मिका बोधिसत्त्वा आजानीयुः । एवमुक्ते मञ्जुश्रीः कुमारभूतः आयुष्मन्तं शारद्वतीपुत्रमेतदवोचत् ।नाहं भदन्त शारद्वतीपुत्र तथा देशयामि यथा कृताविनोऽप्यर्हन्त आज्ञास्यन्ति । नाप्यहं तथा देशयामि यथा कश्चिद्विज्ञास्यति । तत्कस्माद्धेतोः । न बोधिः केनचिद्विज्ञाता । नापि संबुद्धा । न दृष्टा । न श्रुता । न स्मृता । नोत्पादिता । न निरोधिता । नोद्दिष्टा । नोपदेशिता । एतावदेव भदन्त शारद्वतीपुत्र यावता बोधिः । सा च बोधिर्न भावो नाप्यभावः । तत्कस्माद्धेतोः । न बोध्या किंचिदभिसंबोद्धव्यम् । नापि बोधिर्बोधिमभिसंबुध्यते ॥



शारद्वतीपुत्र आह ।न मञ्जुश्रीर्भगवता धर्मधातुरभिसंबुद्धः । मञ्जुश्रीराह ।न भदन्त शारद्वतीपुत्र भगवता धर्मधातुरभिसंबुद्धः । तत्कस्माद्धेतोः । तथा हि भदन्त शारद्वतीपुत्र धर्मधातुरेव भगवान् । सचेद्भदन्त शारद्वतीपुत्र भगवता धर्मधातुरभिसंबुद्धः स्यात् । तद्योऽसावनुत्पादधातुः स निरुध्यो भवेत् । अपि तु भदन्त शारद्वतीपुत्र स एव धर्मधातुर्बोधिः । तत्कस्माद्धेतोः । निःसत्त्वो हि धर्मधातुः । अभावाः सर्वधर्मा इति बोधेरधिवचनमेतत् । योऽसौ धर्मधातुरिति संख्यां गच्छति । तत्कस्माद्धेतोः । सर्वधर्मा ह्यनानात्वं बुद्धविषयतः । अनानात्वमिति भदन्त शारद्वतीपुत्र अविज्ञप्तिकं पदमेतत् । अविज्ञप्तिकमिति भदन्त शारद्वतीपुत्र नैतच्छक्यं विज्ञापयितुं संस्कृतत्वेन वा यावद् असंस्कृतत्वेन वा । न तत्र काचिद्विज्ञप्तिः । तेन तदविज्ञप्तिकम् । सर्वधर्मा हि भदन्त शारद्वतीपुत्र अविज्ञप्तिकाः । तत्कस्माद्धेतोः । तथा हि सर्वधर्माणां प्रादुर्भावो नास्ति यस्मिन् स्थित्वा विज्ञप्येरन् । येऽप्यमी आनन्तर्यप्रसृता अचिन्त्यप्रसृताः । ते । ये च अचिन्त्यप्रसृता भूतप्रसृतास्ते । तत्कस्माद्धेतोः । भूतमिति भदन्त शारद्वतीपुत्र अभेदपदमेतत् । येऽपि अचिन्त्यधर्मसमन्वागताः । नैव ते स्वर्गगामिनः । न अपायगामिनः । न परिनिर्वाणगामिनः । तत्कस्माद्धेतोः । न हि अचिन्त्यं गमनागमनेन प्रत्युपस्थितम् । यावत् न परिनिर्वाणं गमनागमनेन प्रत्युपस्थितम् । येऽपि भदन्त शारद्वतीपुत्र चतसृषु मूलापत्तिष्ववस्थिताः । अमूले तेऽवस्थिताः । तत्कस्माद्धेतोः । न हि भदन्त शारद्वतीपुत्र अनुत्पादस्य मूलं वा अग्रं वा इष्यते । अमूलो भिक्षुरिति अप्रतिष्ठितस्य भिक्षोरेतदधिवचनम् । उत्पन्नमधिकरणमिति अधिकसमारोपस्यैतदधिवचनम् । अधिकसमारोपे भदन्त सारद्वतीपुत्र चरन् लोके दक्षिणीयो भवति । तत्कस्माद्धेतोः । तथा हि समः सोऽधिकसमारोपः । श्राद्धो भदन्त शारद्वतीपुत्र भिक्षुर्नार्हति श्रद्धादेयं परिभोक्तुम् । अश्राद्धो भदन्त शारद्वतीपुत्र भिक्षुरर्हति श्रद्धादेयं परिभोक्तुम् । कल्पितो भदन्त शारद्वतीपुत्र भिक्षुर्नार्हति श्रद्धादेयं परिभोक्तुम् । अकल्पिको भदन्त शारद्वतीपुत्र भिक्षुरर्हति श्रद्धादेयं परिभोक्तुम् । असमुपहतनेत्रीको भिक्षुरर्हन् क्षीणास्रव इत्युच्यते ॥



शारद्वतीपुत्र आह ।किं संधाय मञ्जुश्रीरेवं वदसि । मञ्जुश्रीराह ।न समता समुपहता । या समता सैव सा नेत्री । इदं संधाय भदन्त शारद्वतीपुत्र एवं वदामि ।असमुपहतनेत्रीको भिक्षुरर्हन् क्षीणास्रव इत्युच्यते । अनुत्तीर्णभय (भव ।) इति भदन्त शारद्वतीपुत्र अर्हतः क्षीणास्रवस्यैतदधिवचनम् । शारद्वतीपुत्र आह ।किं संधाय मञ्जुश्रीरेवं वदसि । मञ्जुश्रीराह ।अणून्यपि तस्य भयानि न संविद्यन्ते । तत्किमुत्तरिष्यति । इदं संधाय भदन्त शारद्वतीपुत्र एवं वदामि ।अनुत्तीर्णभय इति अर्हतः क्षीणास्रवस्यैतदधिवचनमिति ॥



शारद्वतीपुत्र आह ।अनुत्पन्नक्षान्तिक इति मञ्जुश्रीः कस्यैतदधिवचनम् । मञ्जुश्रीराह ।येन भदन्त शारद्वतीपुत्र अणुरपि धर्मो नोत्पादितः । स उच्यतेऽनुत्पन्नक्षान्तिक इति ॥



शारद्वतीपुत्र आह ।अविनीतो भिक्षुरिति मञ्जुश्रीः कस्यैतदधिवचनम् । मञ्जुश्रीराह ।अविनीतो भिक्षुरिति भदन्त शारद्वतीपुत्र अर्हतः क्षीणास्रवस्यैतदधिवचनम् । तत्कस्माद्धेतोः । अविनयो हि विनीतः । न विनयो विनीतः । इदं संधाय भदन्त शारद्वतीपुत्र एवं वदामि । अविनीतो भिक्षुरिति अर्हतः क्षीणास्रवस्यैतदधिवचनम् ॥



शारद्वतीपुत्र आह । अधिचित्ते चरतीति मञ्जुश्रीः कस्यैतदधिवचनम् । मञ्जुश्रीराह । अधिचित्ते चरतीति भदन्त शारद्वतीपुत्र पृथग्जनस्यैतदधिवचनम् । शारद्वतीपुत्र आह । किं संधाय मञ्जुश्रीरेवं वदसि । मञ्जुश्रीराह ।तथा हि भदन्त शारद्वतीपुत्र सोऽधिकरोति ॥



एवमुक्ते आयुष्मान् शारद्वतीपुत्रो मञ्जुश्रियं कुमारभूतमेतदवोचत् ।साधु साधु मञ्जुश्रीः । यथा अर्हन् क्षीणास्रवस्तथा कथयसि । मञ्जुश्रीराह ।एवमेतद्भदन्त शारद्वतीपुत्र यथा वदसि । क्षीणास्रवोऽस्मि । न चार्हन् । तत्कस्माद्धेतोः । तथा हि भदन्त शारद्वतीपुत्र क्षीणा मे आस्रवाः श्रावकभूमौ वा प्रत्येकबुद्धभूमौ वा । अनेन भदन्त शारद्वतीपुत्र पर्यायेण क्षीणास्रवो न चार्हन् ॥



अथ खलु भगवान् मञ्जुश्रियं कुमारभूतमेतदवोचत् ।स्यान्मञ्जुश्रीः पर्यायो यद्बोधिसत्त्वो महासत्त्वो बोधिमण्डे निषण्णोऽभव्योऽनुत्तरां सम्यक्संबोधिमभिसंबोद्धुम् । मञ्जुश्रीराहस्याद्भगवन् पर्यायः यब्दोधिसत्त्वो महासत्त्वो बोधिमण्डे निषण्णः अभव्योऽनुत्तरां सम्यक्संबोधिमभिसंबोद्धुम् । तत्कस्य हेतोः । तथा हि बोधावणुरपि धर्मो न संविद्यते नोपलभ्यते । तेनोच्यतेऽनुत्तरा सम्यक्संबोधिरिति । सा च बोधिरनुत्पन्ना । तत्र न कश्चिद्धर्मः संविद्यते नोपलभ्यते । यो बोधिमण्डे निषीदेत् । यो वा बोधिमभिसंबुध्येत् । येन वा बोधिरभिसंबुध्येत । यो वा बोधिमण्डादुत्तिष्ठेदिति । अनेन भगवन् पर्यायेण अभव्यो बोधिसत्त्वो महासत्त्वो बोधिमण्डे निषण्णोऽनुत्तरां सम्यक्संबोधिमभिसंबोद्धुम् ॥



एवमुक्ते भगवान् मञ्जुश्रियं कुमारभूतमेतदवोचत् ।बोधिरिति मञ्जुश्रीः कस्यैतदधिवचनम् । मञ्जुश्रीराह । बोधिरिति भगवन् पञ्चानामानन्तर्याणामेतदधिवचनम् । तत्कस्माद्धेतोः । तथा हि बोधिप्रकृतिकान्येव तानि पञ्चानन्तर्याणि अभावत्वात् । तेनैषा बोधिरानन्तर्यप्रकृतिका । अनन्तर्याणामभिसंबुध्यना बोधिः । न च प्रत्यक्षीभावना सर्वधर्मेषु बोधिः । तत्कस्माद्धेतोः । सर्वधर्मा हि अत्यन्ततया अप्रत्यक्षाः । ते न केनचिदभिसंबुद्धाः । न दृष्टाः । न ज्ञाताः । यावत् न विदिताः । एवमेषा बोधिः । अपि तु खलु पुनर्भगवन् अभिमानिकैः स्थापितान्येतानि अभिसंबुधानि(द्धा ।) । यावत् प्रत्यक्षीकृतानि ॥



एवमुक्ते भगवान् मञ्जुश्रियं कुमारभूतमेतदवोचत् ।किं ते मञ्जुश्रीः ममान्तिके एवं भवति ।तथागतो मे तथागत इति । मञ्जुश्रीराह ।नो हीदं भगवन् । तत्कस्माद्धेतोः । न मे भगवन् एवं भवेत् ।तथागतो मे तथागत इति । तत्कस्माद्धेतोः । [तथा चैव तथता च] यथा च तथाता । तथा चैष तथागतः । तथा हि भगवन् न तथता तथागतं विज्ञपयति । नापि तथागतस्तथतां विज्ञपयति । तत्कस्माद्धेतोः । तथा हि भगवन् परमार्थतोऽभावा तथता । अभावस्तथागतः । तस्मात्तर्हि भगवन् न मे एवं भवति ।तथागतो मे तथागत इति । अपि तु तथागत इति भगवन् नामधेयमात्रमेतत् । तत् कतरोऽसौ तथागतो यत्र मे एवं भविष्यति ।तथागतो मे तथागत इति । भगवानाह ।स (तत् ।)संशयस्ते मञ्जुश्रीस्तथागते। मञ्जुश्रीराह ।नो हीदं भगवन् । स्यादत्र मे भगवन् संशयः । सचेत् काचित्तथागतपरिनिष्पत्तिः स्यत् । तथागतोत्पत्तिर्वा तथागतपरिनिर्वाणं वा ॥



एवमुक्ते भगवान् मञ्जुश्रियं कुमारभूतमेतदवोचत् ।न तव मञ्जुश्रीरेवं भवति ।उत्पन्नस्तथागत इति। मञ्जुश्रीराह ।स्यान्मे भगवन् उत्पन्नस्तथागत इति । सचेद्धर्मधातोरुत्पत्तिः स्यात् ॥



भगवानाह ।नाधिमुच्यसे त्वं मञ्जुश्रीः गङ्गानदीवालुकोपमा बुद्धा भगवन्तः परिनिर्वृता इति । मञ्जुश्रीराह ।कश्चित् पुनर्भगवन् एकविषया बुद्ध भगवन्तो यदिदमचिन्त्यविषयाः । भगवानाह ।एवमेतन्मञ्जुश्रीः । एकविषया बुद्धा भगवन्तो यदिदमचिन्त्यविषयाः । मञ्जुश्रीराह ।कश्चित्पुनर्भगवन् एतर्हि तिष्ठति। भगवानाह ।एवमेतन्मञ्जुश्रीः । मञ्जुश्रीराह ।तेन हि भगवन् एते गङ्गानदीवालुकोपमा बुद्धा भगवन्तो न परिनिर्वृताः । तत्कस्माद्धेतोः । तथा हि भगवन् एकविषया बुद्धा भगवन्तो यदिदमचिन्त्यविषयाः । न च अचिन्त्यता उत्पद्यते निरुध्यते वा । तस्माद्भगवन् भगवतो वा अभिसंबुद्धेन (द्धस्य ।) येऽपि ते अनागतेऽध्वनि तथगता अर्हन्तः सम्यक्संबुद्धा भविष्यन्ति । अभिसंबुद्धा एव ते । तत्कस्माद्धेतोः । न हि अचिन्त्यता अतीता वा अनागता वा प्रत्युत्पन्ना वा । तस्माद्भगवन् विभ्रमस्तेषां लोकसंनिवेशः । प्रपञ्चयन्ति ते भगवन् लोकसंनिवेशं येषामेवं भवति । उत्पन्नस्तथागतो यावत् परिनिर्वास्यति वेति ॥



एवमुक्ते भगवान् मञ्जुश्रियं कुमारभूतमेतदवोचत् । तेन हि त्वं मञ्जुश्रीः इदं तथागताचिन्त्यम् । अचिन्त्यं निश्चिन्त्यं तथागतस्य वा अग्रत उदाहारैरुदाहरेः । अवैवर्तिकस्य बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्य वा अर्हतो वा क्षीणास्रवस्य । तत्कस्माद्धेतोः । तथा हि ते श्रुत्वा नैवानुज्ञास्यन्ति । नैव प्रतिक्रोक्ष्यन्ति । तत्कस्माद्धेतोः । तथा हि तच्चिन्त्यमचिन्त्यं निश्चिन्त्यम् । मञ्जुश्रीराह ।अचिन्त्यानां निश्चिन्त्यानां भगवन् सर्वधर्माणां कोऽत्रानुज्ञास्यति वा प्रतिक्रोक्ष्यति वा । भगवानाह ।यथैव मञ्जुश्रीः तथागतो निश्चिन्त्यः । तथैव पृथग्जना अपि निश्चिन्त्याः । मञ्जुश्रीराह ।पृथग्जना अपि भगवन् तथैव निश्चिन्त्याः । भगवानाह ।एवमेतन्मञ्जुश्रीः । तत्कस्माद्धेतोः । तथा हि सर्वाण्यचिन्त्यानि निश्चिन्त्यानि । मञ्जुश्रीराह ।तत्कस्माद्भगवानेवमाह ।यथैव तथागतो निश्चिन्त्यः । एवं पृथग्जना अपि निश्चिन्त्या इति । ननु भगवन् पृथग्जनत्वमपि निश्चिन्त्यम् । तत्कस्माद्धेतोः । निश्चिन्त्या हि भगवन् सर्वधर्माः । ये केचिद्भगवन् परिनिर्वाणाय प्रस्थिताः । विहरिष्यन्ते ते भगवन् । तत्कस्माद्धेतोः । यैव निश्चिन्त्यता तदेव परिनिर्वाणम् । तस्मात्तर्हि भगवन् नास्ति निश्चिन्त्यतायां नानात्वम् । येऽपि भगवन् एवमाहुः ।इमे पृथग्जनधर्माः । इमे आर्यधर्मा इति । ते इदं वचनीयाः । कल्याणमित्राणि तावत्पर्युपासध्वम् । ततः पश्चाज्ज्ञास्यथ ।इमे पृथग्जनधर्माः इमे आर्यधर्मा इति ॥



एवमुक्ते भगवान् मञ्जुश्रियं कुमारभूतमेतदवोचत् ।इच्छसि त्वं मञ्जुश्रीः तथागतं सर्वसत्त्वानामग्र्यम् । मञ्जुश्रीराह ।इच्छेयमहं भगवन् तथागतं सर्वसत्त्वानामग्र्यम् । सचेदिह काचित्सत्त्वपरिनिष्पत्तिः स्यात् ।



भगवानाह ।इच्छसि त्वं मञ्जुश्रीः तथागतमचिन्त्यधर्मसमन्वागतम् । मञ्जुश्रीराह ।इच्छेयमहं भगवन् तथागतमचिन्त्यधर्मसमन्वागतम् । सचेत्कश्चिदचिन्त्यधर्मसमन्वागतः स्यात् ॥



भगवानाह । इच्छसि पुनस्त्वं मञ्जुश्रीरेवम् ।इमे श्रावकास्तथागतेन विनीता इति । मञ्जुश्रीराह ।इच्छेयमहं भगवन् एवम् ।इमे श्रावकास्तथागतेन विनीता इति । सचेत् कश्चिदचिन्त्यधातुविनयं गच्छेत् । न भगवन् बुद्धोत्पादः कश्यचिदुपकारेण वा अपकारेण वा प्रत्युपस्थितः । तक्तस्माद्धेतोः । तथा हि स्थित एष धातुः । असंकीर्ण एष धातुः । यदुत अचिन्त्यधातुः । तस्मिश्च धातौ न श्रावकनानात्वम् । यावत् न पृथग्जननानात्वमुपलभ्यते ॥



भगवानाह ।न त्वं मञ्जुश्रीरेवमिच्छसि ।अनुत्तरं पुण्यक्षेत्रं तथागत इति । मञ्जुश्रीराह ।अभावत्वाभ्दगवन् पुण्यक्षेत्रं तथगतः । तेनैतदनुत्तरं पुण्यक्षेत्रम् । येनैतत्पुण्यक्षेत्रं नापुण्यक्षेत्रम् । तेनैतदनुत्तरं पुण्यक्षेत्रम् । अपि तु खलु पुनर्भगवन् नात्र कश्चिद्धर्मः समुदागच्छति न क्षीयते । एवं तत्पुण्यक्षेत्रम् । तत्र च बीजं प्रक्षिप्तं न विवर्धते न परिहीयते । भगवानाह ।किं संधाय मञ्जुश्रीरेवं वदसि ।तत्र क्षेत्रे बीजमवरोपितं न विवर्धते न परिहीयते इति । मञ्जुश्रीराह ।तथा हि भगवन् अचिन्त्यं तत्क्षेत्रम् । एवं तत्पुण्यक्षेत्रम् ॥



अथ खलु तस्यां वेलायां बुद्धानुभावेन षड्विकारं महापृथिवीचालोऽभूत् । षोडशानां च भिक्षुसहस्राणामनुपादायास्रवेभ्यश्चित्तानि विमुक्तानि । सप्तानां भिक्षुणीशतानां त्रयाणां चोपासकशतानां चत्वारिंशतश्चोपासिकासहस्राणां षष्टेश्च कामावचराणां देवकोटीनियुतशतानां विरजो विगतमलं धर्मेषु धर्मचक्षुरुत्पन्नम् ॥



अथ खल्वायुष्मानानन्द उत्थायासनादेकांसचीवरं प्रावृत्य दक्षिणं जानुमाण्डलं पृथिव्यां प्रतिष्ठाप्य येन भगवांस्तेनाञ्जलिं प्रणम्य भगवन्तमेतदवोचत् ।को भगवन् हेतुः । कः प्रत्ययोऽस्य महतः पृथिवीचालस्य लोके प्रादुर्भावाय । एवमुक्ते भगवानायुष्मान्तमानन्दमेतदवोचत् ।अयमानन्द पुण्यक्षेत्रनिर्देशो नाम धर्मपर्यायः पूर्वकैरपि बुद्धैर्भगवद्भिरस्मिन्नेव पृथिवीप्रदेशे भाषितः । अयमानन्द हेतुः । अयं प्रत्ययोऽस्य महतः पृथिवीचालस्य लोके प्रादुर्भावाय ॥



॥ आर्यसप्तशतिका प्रज्ञापारमिता समाप्ता ॥

[//]: # (sources)
[//]: # (http://www.dsbcproject.org/canon ।text/content/404/1864)
[//]: # (Gergely Hidas । Powers of Protection page 247)
[//]: # ()
[//]: # ()
[//]: # ()
[//]: # ()
[//]: # ()
[//]: # ()
[//]: # ()
